Database Cheat Sheet
Updated: April 08, 2025

1. Core Concepts
- Database: Organized collection of data
- Table: Stores data in rows and columns
- Primary Key: Unique identifier for each row
- Foreign Key: Links tables together

2. Basic Commands
- Create DB: CREATE DATABASE mydb;
- Use DB: USE mydb;
- Create Table: CREATE TABLE employees (id INT PRIMARY KEY, name VARCHAR(50));
- Drop Table: DROP TABLE employees;

3. Inserting Data
- Single Row: INSERT INTO employees (id, name) VALUES (1, 'Alice');
- Multiple Rows: INSERT INTO employees (id, name) VALUES (2, 'Bob'), (3, 'Charlie');

4. Querying Data
- All Data: SELECT * FROM employees;
- Specific Columns: SELECT name FROM employees;
- Filter: SELECT * FROM employees WHERE id > 1;
- Sort: SELECT * FROM employees ORDER BY name DESC;

5. Modifying Data
- Update: UPDATE employees SET name = 'Alicia' WHERE id = 1;
- Delete: DELETE FROM employees WHERE id = 2;

6. Relationships
- Join: SELECT e.name, d.dept_name FROM employees e JOIN departments d ON e.dept_id = d.id;
- Types: INNER JOIN, LEFT JOIN, RIGHT JOIN

7. Constraints
- Not Null: name VARCHAR(50) NOT NULL
- Unique: UNIQUE (email)
- Default: age INT DEFAULT 18

8. Aggregations
- Count: SELECT COUNT(*) FROM employees;
- Max: SELECT MAX(salary) FROM employees;
- Group By: SELECT dept_id, COUNT(*) FROM employees GROUP BY dept_id;

9. Indexing
- Add Index: CREATE INDEX idx_name ON employees(name);
- Why: Speeds up queries

10. Best Practices
- Normalize: Avoid data duplication
- Backup: Regularly export DB
- Optimize: Use indexes for frequent queries