MySQL Short Cheat Sheet
Updated: April 08, 2025

1. Connection
- Login: mysql -u username -p
- Show Databases: SHOW DATABASES;
- Use Database: USE mydb;

2. Database Management
- Create: CREATE DATABASE mydb;
- Drop: DROP DATABASE mydb;

3. Table Operations
- Create Table: CREATE TABLE users (id INT AUTO_INCREMENT PRIMARY KEY, name VARCHAR(50));
- Drop Table: DROP TABLE users;
- Show Tables: SHOW TABLES;

4. Data Manipulation
- Insert: INSERT INTO users (name) VALUES ('John');
- Update: UPDATE users SET name = 'Jane' WHERE id = 1;
- Delete: DELETE FROM users WHERE id = 1;
- Select: SELECT * FROM users;

5. Queries
- Filter: SELECT name FROM users WHERE id > 2;
- Sort: SELECT * FROM users ORDER BY name ASC;
- Limit: SELECT * FROM users LIMIT 5;
- Join: SELECT u.name, o.order_id FROM users u JOIN orders o ON u.id = o.user_id;

6. Data Types
- INT: Integer (e.g., 10)
- VARCHAR(n): Variable-length string (e.g., VARCHAR(50))
- DATE: Date (e.g., '2025-04-08')
- TEXT: Large text

7. Indexes
- Create: CREATE INDEX idx_name ON users(name);
- Drop: DROP INDEX idx_name ON users;

8. Constraints
- Primary Key: id INT PRIMARY KEY
- Foreign Key: FOREIGN KEY (user_id) REFERENCES users(id)
- Not Null: name VARCHAR(50) NOT NULL

9. Aggregate Functions
- Count: SELECT COUNT(*) FROM users;
- Sum: SELECT SUM(price) FROM orders;
- Avg: SELECT AVG(age) FROM users;

10. Tips
- Backup: mysqldump -u username -p mydb > backup.sql
- Run SQL File: mysql -u username -p mydb < script.sql
- Case-insensitive: table names and queries